---
layout: tutorial
title: "کار با DOM - بخش سوم"
category: js
permalink: /tutorials/js/working-with-the-dom-part3/
editlink: https://github.com/KotlinFarsi/OpenSourceTutorials-Browser/edit/master/src/working-with-the-dom-part3/README.md
---


<div dir="rtl" markdown="1">



توی این قسمت میخوایم از روش دیگه ­ای برای ارتباط با `DOM` استفاده کنیم که استفاده ازش میتونه راحت­تر باشه. برای این کار میخوایم از یک کتابخونه که شرکت JetBrains درست کرده استفاده کنیم. اسم اون کتابخونه هم `kotlinx.html­`هه.

لینک github این کتابخونه : [Kotlinx.html](https://github.com/Kotlin/kotlinx.html)

خب ما الان از هیچ سیستم مدیریت بیلدی استفاده نمیکنیم، و مستقیما با استفاده از خود IDE بیلد میکنیم. پس نیاز داریم که فایل *.jar کتابخونه رو دانلود کنیم و توی پروژمون قرار بدیم.(روش ارائه شده ممکن درطول زمان تغییر کنه، اگه با مشکلی مواجه شدین مطلعمون کنین)

برای دانلود فایل *.jar وارد صفحه github این کتابخونه میشیم و روی گزینه دانلود کلیک میکنیم.

<p style="width: calc(100% + 60px);">
<img src="/assets/img/js/working-with-the-dom-part3/kotlinx-download.png" />
</p>

روی گزینه دانلود کلیک میکنیم و به یک صفحه دیگه منتقل میشیم.

<p style="width: calc(100% + 60px);">
<img src="/assets/img/js/working-with-the-dom-part3/bitnary-download.png" />
</p>

اگه بالا سمت راست دقت کنین متوجه یک لینک میشین، لینکی که در اصل با اون به صفحه بعد منتقل بشین.

<p style="width: calc(100% + 60px);">
<img src="/assets/img/js/working-with-the-dom-part3/dl-bitnary-link.png" />
</p>

بعد از این کافیه به مقصدی که توی شکل زیر میبینین برسین:

<p style="width: calc(100% + 60px);">
<img src="/assets/img/js/working-with-the-dom-part3/link-of-others-kotlinx-version.png" />
</p>

الان کافیه اخرین نسخه­ی موجود رو انتخاب کنین و بعدش توی صفحه­ای که ظاهر میشه فایل `kotlinx-html-js-<latest-version>.jar` رو انتخاب کنین، به عنوان مثال الان درحال حاظر که دارم این مقاله رو مینویسم اخرین نسخه 0.6.3 هه پس فایل `kotlinx-html-js-0.6.3.jar` رو انتخاب و دانلود می­کنم.

بعد از این که فایل رو دانلود کردیم. باید این فایل رو به عنوان یک کتابخونه به IDE معرفی کنیم. برای این کار باید یک فولدر توی مسیر `root` پروژه درست کنیم و فایل `jar.` رو داخلش بریزیم.

<p style="width: calc(100% + 60px);">
<img src="/assets/img/js/working-with-the-dom-part3/IDE-workspace.png" />
</p>


همینطور که میبینین یک فولدر باز کردیم به اسم `libs` و داخلش فایل کتابخونمون رو قرار دادیم.حالا کافیه اون فایلر رو به عنوان یک کتابخونه معرفی کنیم.برای این کار روی اون فایل کلیک راست کرده و گزینه add as library رو انتخاب میکنیم.

<p style="width: calc(100% + 60px);">
<img src="/assets/img/js/working-with-the-dom-part3/add-as-library.png" />
</p>

بعد از این که این گزینه رو انتخاب میکنیم، صفحه­ای ظاهر میشه به شکل زیر:

<p style="width: calc(100% + 60px);">
<img src="/assets/img/js/working-with-the-dom-part3/choose-categories-of-selected-files.png" />
</p>

که باید بگیم این فایل jar حاوی چه چیزهاییه و ما با انتخاب classes میگیم که این فایل حاوی یک سری کلاسه و بعدش هم ok و دوباره ok و تمام.

و حالا اگه دقت کنیم توی قسمت Project شما میتونین فایل `*.jar` رو به صورت زیر ببینین.

<p style="width: calc(100% + 60px);">
<img src="/assets/img/js/working-with-the-dom-part3/lib-contains.png" />
</p>

خب تا اینجا پروژه رو اضافه کردیم، حالا نوبت نوشتن کد توی فایل `Main.kt` فقط قبل از این که ادامه بدیم، بذارین فایل `index.html` رو نشون بدم تا مطمئن شیم همه چی درسته 

</div>

```html
<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
<head>
    <meta charset="UTF-8">
    <title>Working With Kotlinx</title>
</head>
<body>
<div id="root"></div>
	<script src="out/production/WorkWKotlinx/lib/kotlin.js"></script>
	<script src="out/production/WorkWKotlinx/lib/kotlinx-html-js.js"></script>
	<script src="out/production/WorkWKotlinx/WorkWKotlinx.js"></script>
</body>
</html>
```

<div dir="rtl" markdown="1">

خط اول و دوم و سوم داخل `body` که تکراریه، اولی یک divهه که بهش ای دی `root` رو دادیم، دومی ادرس فایل `*.js` تولیدی از `Main­` امونه و سومی هم فایل کتابخونه استاندارد کاتلینه. ولی خط چهارم چیه؟ درواقع خط چهارم هم فایل بیلد شده از کتابخونه­ایه که به پروژه اضافه کردیم و یادتون باشه که به این فایل برای اجرای برنامه­مون احتیاج داریم.

بریم سراغ `main` و شروع کنیم به کدزنی. میخوایم یک صفحه درست کنیم که توش یک نوشته داشته باشه و یک دکمه که وقتی روش کلیک میشه عملی رو انجام بده.کد زیر رو نگاه کنین:

</div>

```kotlin
fun main(args: Array<String>) {
    val root = document.getElementById("root")

    val div = document.create.div{
        h1 { 
            + "Hello KotlinFarsi"
        }
        button { 
            + "Click Me"
            onClickFunction = {
                println("Clicked Again")
            }
        }
    }
    
    root?.appendChild(div)
}
```

<div dir="rtl" markdown="1">

خط دوم خط آشناییه. در واقع داریم دنبال عنصری به `id` ی `root` میگردیم.خط چهارم داریم یک عنصر `div` میسازیم که داخلش حاوی یک `h1` و یک `button`هه.اگه دوره مقدماتی کاتلین رو گذرونده باشین متوجه هستین که این عنصرها تنها یکسری توابع هستن. و هرچی داخلش مینویسم تنها توابع لاندایی هستن که به اون تابع پاس داده میشن یعنی `h1` و `button` تنها یکسری توابع لاندایی هستن که به `div` پاس داده میشه. زمانی که داریم یک تکست رو به یک تابع پاس میده از تابع `plus` استفاده میکنیم که اینجا میتونین به صورت `+` ببینینش. و در انتها هم یک تابع به نام `onClickFunction` داریم که بهش یک تابع چاپ توی کنسول میدیم. این روشیه که ما رو قادر میکنه با `DOM` کارکنیم.

درواقع این چیزی که اینجا استفاده کردیم `DSL` صدا زده میشه که مخفف `Domain Spcefic Language`هه.و در واقع این `DSL` ها داخل یک زبون استفاده میشنو انگار که داریم از یک زبون متفاوتی استفاده میکنیم. ولی واقعیت اینه که ما تنها یکسری تابع رو صدا میزنیم و یک ساختارهای متفاوت ندارن. 

</div>
